\documentclass[titlepage]{ltjsarticle}
\input{../../../temp/mylisting.tex}
\lstset{language=caml}
\author{201311350 河原 悟}
\title{ソフトウェアサイエンス実験B 課題8}
\begin{document}
\maketitle
\setcounter{section}{7}
\section{}
\setcounter{subsection}{2}
\subsection{}
\subsubsection*{上記の説明を参考にして、ミニOCaml言語から CAMの機械語へのコンパイラを実装しなさい。}
実装は以下のようになった。
\begin{lstlisting}
let rec position (x : string) (venv : string list) : int =
    match venv with
      | [] -> failwith "no matching variable in environment"
      | y::venv2 -> if x=y then 0 else (position x venv2) + 1

let rec compile v venv =
    match v with
    | Var(x) -> [CAM_Access (position x venv)]
    | Fun(x, e) -> [CAM_Closure((compile e (x::""::venv)) @ [CAM_Return])]
    | App(e1, e2) -> (compile e2 venv)@(compile e1 venv)@[CAM_Apply]
    | Let(x, e1, e2) -> (compile e1 venv)@CAM_Let::(compile e2 (x::venv))@[CAM_EndLet]
    | LetRec(f, x, e1, e2) -> (CAM_Closure((compile e1 (x::f::venv))@[CAM_Return]))::CAM_Let::(compile e2 (f::venv))@[CAM_EndLet]
    | IntLit(i) -> [CAM_Ldi i]
    | BoolLit(b) -> [CAM_Ldb b]
    | Plus(e1, e2) -> (compile e1 venv)@(compile e2 venv)@[CAM_Add]
    | Minus(e1, e2) -> (compile e1 venv)@(compile e2 venv)@[CAM_Minus]
    | Times(e1, e2) -> (compile e1 venv)@(compile e2 venv)@[CAM_Times]
    | Div(e1, e2) -> (compile e1 venv)@(compile e2 venv)@[CAM_Div]
    | Eq(e1, e2) -> (compile e1 venv)@(compile e2 venv)@[CAM_Eq]
    | Neq(e1, e2) -> (compile e1 venv)@(compile e2 venv)@[CAM_Neq]
    | Greater(e1, e2) -> (compile e1 venv)@(compile e2 venv)@[CAM_Greater]
    | Less(e1, e2) -> (compile e1 venv)@(compile e2 venv)@[CAM_Less]
    | If(cond, body, elsebody) -> (compile cond venv)@[CAM_Test((compile body venv), (compile elsebody venv))]
\end{lstlisting}
\subsubsection*{コンパイラが正しく変換できていることを示す例を与えて実行しなさい。}
\subsubsection*{また、変換されたコードを、CAMの実装にかけて実行し、正しい答えが返ってくるかを試しなさい。}
以下のようなOCamlの式を考える。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
let rec f n = if n < 2 then n else n + f(n - 1) in f(10)
\end{lstlisting}

これを簡約すると以下のような値を得る。
\begin{lstlisting}[style=snippet]
# let rec f n = if n < 2 then n else n + f(n - 1) in f(10);;
- : int = 55
\end{lstlisting}

これをCAMにコンパイルして実行すると以下のような結果を得る。
\begin{lstlisting}[style=snippet]
# let ast = parse "let rec f n = if n < 2 then n else n + f(n - 1) in f(10)";;
val ast : Mysyntax.exp =
  Mysyntax.LetRec ("f", "n",
   Mysyntax.If (Mysyntax.Less (Mysyntax.Var "n", Mysyntax.IntLit 2),
    Mysyntax.Var "n",
    Mysyntax.Plus (Mysyntax.Var "n",
     Mysyntax.App (Mysyntax.Var "f",
      Mysyntax.Minus (Mysyntax.Var "n", Mysyntax.IntLit 1)))),
   Mysyntax.App (Mysyntax.Var "f", Mysyntax.IntLit 10))
# Cam.eval (compile ast []) [] [];;
- : Cam.cam_value = CAM_IntVal 55
\end{lstlisting}

これはOCamlにおける\lstinline{int = 55}を表しており、コンパイラの変換は正しく行われていることがわかる。
\setcounter{subsection}{2}
\subsection{発展}
今回の対象言語であるミニOCamlの抽象構文木に対する最適化をおこなった。

今回実装した最適化の手法は以下である。
\begin{itemize}
	\item 定数伝播
	\item 定数畳み込み
	\item 関数インライニング
\end{itemize}

実装は以下のようになった。
\mylisting{optimizer.ml}

\setcounter{subsubsection}{-1}
\subsubsection{補助関数}
最適化のために、まずいくつかの補助関数を定義する。
\paragraph{\lstinline{debruijn_index exp: exp -> exp}}
受け取った\lstinline{exp}に現れる変数をすべてde bruijn indexに変換していく。
これにより、すべての変数は一意になる。
実装した最適化は、これによりすべての変数が一意であることを前提にした。
\paragraph{\lstinline{isk exp: exp -> bool}}
受け取った\lstinline{exp}は定数かどうかを判別する。
\lstinline{IntLit i}または\lstinline{BoolLit b}の場合\lstinline{true}を返し、その他は\lstinline{false}を返す。
\paragraph{\lstinline{bind_free x xexp exp env: string -> exp -> exp -> (string * env) list -> exp}}
\lstinline{exp}にある変数\lstinline{x}を\lstinline{xexp}に置き換えていく。

\subsubsection{定数伝播}
関数\lstinline{cst_prop: exp -> (exp * string) list -> exp}が定数伝播の実装となっている。

% \lstinline{Let}、\lstinline{LetRec}、\lstinline{Fun}の処理について、
\lstinline{Let (v, eb, exp')}について、変数\lstinline{v}で束縛する値\lstinline{eb}を定数伝播した\lstinline{let eb' = cst_prop eb env}が定数の場合、\lstinline{(v, eb')}を引数であるリストに追加し(\lstinline{let env' = (v, eb')::env})、
\lstinline{Let (v, eb', cst_prop exp' env')}を返す。

\lstinline{LetRec (fname, fargname, body, exp')}について、
\lstinline{LetRec (fname, fargname, cst_prop body env, cst_prop exp' env)}を返す。

\lstinline{Fun(x, body)}については、\lstinline{Fun x, cst_prop body env}を返す。

他のexpに関しては、型コンストラクタの引数となるexpにそれぞれ\lstinline{cst_prop exp env}を適用していけばいい。

\subsubsection{定数畳み込み}
関数\lstinline{cst_fold: exp -> (exp * string) list -> exp}が定数畳み込みの実装となっている。

\lstinline{Let (v, eb, exp')}について、定数畳み込みした\lstinline{let eb' = cst_fold eb env}が定数の場合\lstinline{Let (v, eb', (cst_fold exp' ((v, eb')::env)))}を返す。

四則演算\lstinline{Plus (e1, e2)}、\lstinline{Minus (e1, e2)}、\lstinline{Times (e1, e2)}、\lstinline{Div (e1, e2)}について、
\lstinline{let e1' = cst_fold e1 env}と\lstinline{let e2' = cst_fold e2 env}が定数のときに、対象言語が示す演算をOCamlでおこない(\lstinline{Add (e1, e2)}なら\lstinline{e1' + e2'})、型コンストラクタに再度渡す。

他のexpに関しては、型コンストラクタの引数となるexpにそれぞれ\lstinline{cst_fold exp env}を適用していけばいい。

\subsubsection{関数インライニング}
関数\lstinline{func_inline: exp -> (exp * string) list -> exp}が関数インライニングの実装となっている。

まず補助関数\lstinline{func_inline' fn arg env: exp -> exp -> (string * exp) list -> exp}を定義する。
\lstinline{fn}が\lstinline{Var v}かつ\lstinline{env}に含まれるとき(\lstinline{let Some f = lookup v env})、\lstinline{func_inline' f arg ((v, f)::env)}を返す。
\lstinline{Fun (x, body)}のとき、\lstinline{bind_free x (func_inline arg env) (func_inline body env) env}を返す。
\lstinline{LetRec (_, _, _, _)}の場合は、 \lstinline{App (fn, arg)}を返す。

本体の説明に移る。
\lstinline{App(e1, e2)}について、\lstinline{func_inline' e1 e3 env}を返す。
\lstinline{Let (v, eb, exp')}について、\lstinline{let eb' = func_inline eb env}と\lstinline{let env' = (v, eb')::env}を用いた\lstinline{Let (v, eb' func_inline exp' env)}を返す。

他のexpに関しては、型コンストラクタの引数となるexpにそれぞれ\lstinline{func_inline exp env}を適用していけばいい。

\subsubsection{実行結果}
以下のようなminCamlのコードを考える。
\begin{lstlisting}[numbers=none]
let y = 5 in let f = fun x -> x + y in let g = fun y -> (f y) * y in g 10
\end{lstlisting}

これにより得られる抽象構文木は以下のようになる。
\begin{lstlisting}[style=snippet]
# let ast = (Main.parse "let y = 5 in let f = fun x -> x + y in let g = fun y -> (f y) * y in g 10") ;;
val ast : Mysyntax.exp =
  Let ("y", IntLit 5,
   Let ("f", Fun ("x", Plus (Var "x", Var "y")),
    Let ("g", Fun ("y", Times (App (Var "f", Var "y"), Var "y")),
     App (Var "g", IntLit 10))))
\end{lstlisting}

これを最適化した結果は以下のようになる。
\begin{lstlisting}[style=snippet]
# Optimizer.optimizer ast;;
- : Mysyntax.exp =
Let ("0", IntLit 5,
 Let ("1", Fun ("2", Plus (Var "2", IntLit 5)),
  Let ("2", Fun ("3", Times (Plus (Var "3", IntLit 5), Var "3")), IntLit 150)))
\end{lstlisting}

\end{document}
